第631章 《道歉條例》

第631章 《道歉條例》
時間點:

100%
本條例旨在就道歉在某些程序及法律事宜中的效果，作出規定。
[2017年12月1日] 2017年第148號法律公告
(略去制定語式條文——2018年第1號編輯修訂紀錄)
1.簡稱
(編輯修訂——2018年第1號編輯修訂紀錄)
(1)本條例可引稱為《道歉條例》。
(2)(已失時效而略去——2018年第1號編輯修訂紀錄)
2.本條例的目的
本條例的目的是提倡和鼓勵作出道歉，以期防止爭端惡化，和促進和睦排解爭端。
3.釋義
在本條例中 ——
道歉 (apology)——參閱第4條；
適用程序 (applicable proceedings)——參閱第6條。
4.道歉的涵義
(1)在本條例中，某人就某事宜作出的道歉，指該人就該事宜表達歉意、懊悔、遺憾、同情或善意，並包括(舉例而言)該人就該事宜表達抱歉。
(2)上述表達可屬口頭或書面形式，亦可藉行為作出。
(3)如上述表達有任何部分符合以下說明，則上述道歉亦包括該部分 ——
(a)該部分是以明示或默示的方式，承認上述的人在上述事宜方面的過失或法律責任；或
(b)該部分是與上述事宜相關的事實陳述。
(4)在本條例中，凡提述某人作出的道歉，包括代表該人作出的道歉。
(5)第5條指明本條例適用的道歉。
5.本條例適用的道歉
(1)凡某人在本條例生效日期當日或之後，就某事宜作出道歉，本條例適用於該道歉，不論 ——
(a)該事宜是在該日期之前、當日或之後出現的；或
(b)關於該事宜的適用程序，是在該日期之前、當日或之後展開的。
(2)然而，如 ——
(a)某人在適用程序中送交存檔或呈交的文件中，作出道歉；
(b)某人在適用程序的聆訊中作出的證供、陳詞或類似的口頭陳述中，作出道歉；或
(c)某人作出道歉，並在適用程序中，援引該道歉為證據，或該道歉於該人同意下，在適用程序中被援引為證據，
則本條例不適用於該道歉。
6.適用程序的涵義
(1)在本條例中，以下程序屬適用程序 ——
(a)司法、仲裁、行政、紀律處分及規管性程序(不論是否根據成文法則進行)；
(b)根據成文法則進行的其他程序。
(2)然而，適用程序並不包括 ——
(a)刑事法律程序；或
(b)附表指明的程序。
7.道歉對適用程序的效果
(1)就適用程序而言，某人就某事宜作出的道歉 ——
(a)並不構成以明示或默示的方式，承認該人在該事宜方面的過失或法律責任；及
(b)在就該事宜裁斷過失、法律責任或任何其他爭議事項時，不得列為不利於該人的考慮因素。
(2)本條受第8條規限。
8.道歉證據是否可予接納
(1)某人就某事宜作出的道歉的證據，不得在適用程序中，為就該事宜裁斷過失、法律責任或任何其他爭議事項，而接納為不利於該人的證據。
(2)然而，如在個別適用程序中，出現特殊情況(例如沒有其他證據，可用於裁斷爭議事項)，有關的裁斷者可行使酌情權，將道歉所包含的事實陳述，在該程序中接納為證據，但該裁斷者須信納，行使該酌情權，在顧及公眾利益或公義原則之後，屬公正公平之舉，方可行使該酌情權。
(3)儘管任何法律規則或其他關於程序事宜的規則中，有任何相反規定，本條仍然適用。
(4)在本條中 ——
裁斷者 (decision maker)就適用程序而言，指具有權限在該程序中聆聽、收取和審查證據的人(不論是法院、法庭、審裁處、仲裁員或任何其他團體或個人)。
9.
就《時效條例》(第347章)第23條而言，某人就某事宜作出的道歉，並不在與該事宜相關的情況下，構成該條例所指的承認。道歉並非《時效條例》所指的承認
10.保險或彌償合約不受影響
(1)如根據某保險或彌償合約，就某事宜對任何人提供保險保障、補償或其他形式的利益，則某人就該事宜作出的道歉，並不使該項保障、補償或利益無效，或受到其他影響。
(2)不論上述保險或彌償合約是在本條例生效日期之前、當日或之後訂立，本條仍然適用。
(3)儘管任何法律規則或協議中，有任何相反規定，本條仍然適用。
11.其他不受影響的事宜
本條例並不影響 ——
(a)在適用程序中的文件透露程序，或在適用程序中要求程序各方披露或交出他們管有、保管或控制的文件的類似程序；
(b)《誹謗條例》(第21章)第3、4或25條的施行；或
(c)《調解條例》(第620章)的施行。
12.修訂附表
行政長官會同行政會議可藉憲報公告，修訂附表。
13.適用於政府
本條例適用於政府。
附表
[第6及12條]
不屬適用程序的程序
1.根據《調查委員會條例》(第86章)進行的程序。

2.根據《淫褻及不雅物品管制條例》(第390章)進行的程序。

3.根據《死因裁判官條例》(第504章)進行的程序。
4.立法會程序，包括由立法會為執行其職能或行使其權力而成立或委托的委員會、事務委員會或小組委員會的程序。

7. 道歉對適用程序的效果
(1)就適用程序而言，某人就某事宜作出的道歉 ——
(a)並不構成以明示或默示的方式，承認該人在該事宜方面的過失或法律責任；及
(b)在就該事宜裁斷過失、法律責任或任何其他爭議事項時，不得列為不利於該人的考慮因素。
(2)本條受第8條規限。

即係被捕義士要比錢打官司先有得放人？

道歉 ——
(a)並不構成以明示或默示的方式，承認該人在該事宜方面的過失或法律責任